% Exercícios.
%
% Continuidade com vizinhanças.

\begin{exercise}
  \label{exerc:continuidade_com_vizinhancas:metrica}

  Em um espaço métrico $X$, dado $x \in X$, dizemos que
  $V \subset X$ é uma vizinhança de $x$ quando existir uma bola
  $\ball{\varepsilon}{x}$ tal que
  $\ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
  Vamos denotar por $\neighbourhoods{x}$ a família de todas as
  vizinhanças de $x$.
  Mostre que uma aplicação
  $\function{f}{\metricspace{X}}{\metricspace{Y}}$ é contínua em
  $x \in X$ se, e somente se,
  \begin{equation*}
    f^{-1}\left( \neighbourhoods{f(x)} \right)
    \subset
    \neighbourhoods{x}.
  \end{equation*}
  Onde
  \begin{equation*}
    f^{-1}\left( \neighbourhoods{f(x)} \right)
    =
    \setsuchthat{f^{-1}(V)}{V \in \neighbourhoods{f(x)}}.
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    A afirmação é exatamente a mesma que a equivalência entre os itens
    \refitem{it:prop:espaco_metrico:continuidade:bolas:definicao}
    e
    \refitem{it:prop:espaco_metrico:continuidade:bolas:inversa_eh_vizinhanca}
    da Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas}.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:continuidade_com_abertos:metrica}

  Usando a mesma nomenclatura que no exercício
  \ref{exerc:continuidade_com_vizinhancas:metrica},
  vamos chamar um conjunto $A \subset X$ de \emph{aberto} quando para
  todo $x \in A$ valer que $A \in \neighbourhoods{x}$.
  Ou seja, um aberto é um conjunto que é vizinhança de todos os seus
  pontos.
  Mostre que uma aplicação
  $\function{f}{\metricspace{X}}{\metricspace{Y}}$ é contínua
  se, e somente se, para todo aberto $U \subset Y$, $f^{-1}(U)$ for um
  aberto de $X$.

  \begin{answer}
    Suponha que $f$ é contínua em todo ponto.
    Então, dado um aberto $U \subset Y$, vamso mostrar que $f^{-1}(U)$
    é um aberto de $X$.  De fato, se $x \in f^{-1}(U)$, então
    $f(x) \in U$.  Como $U$ é aberto, $U$ é vizinhança de $f(x)$.
    Pelo exercício
    \ref{exerc:continuidade_com_vizinhancas:metrica},
    $f^{-1}(U)$ é vizinhança de $x$.  Como $x$ era um elemento
    arbitrário de $f^{-1}(U)$, temos que $f^{-1}(U)$ é aberto.

    Por outro lado, suponha que $f^{-1}(U)$ é aberto para todo aberto
    $U \subset Y$.  Note que para $x \in X$, a Proposição
    \ref{prop:a_bola_eh_aberta-preparacao}
    garante que $\ball{\varepsilon}{f(x)}$ é um aberto de $Y$.
    portanto $f^{-1}\left(\ball{\varepsilon}{f(x)}\right)$ é um aberto
    de $X$.  Em particular,
    $f^{-1}\left(\ball{\varepsilon}{f(x)}\right)$ é uma vizinhança de
    $x$, e portanto, existe uma bola
    $\ball{\delta}{x} \subset f^{-1}\left(\ball{\varepsilon}{f(x)}\right)$.
    Ou seja, $f$ é contínua em $x$ pelo item
    \refitem{it:prop:espaco_metrico:continuidade:bolas:toda_existe}
    da Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:bolas}.
    Como $x \in X$ é qualquer, temos que $f$ é contínua.
  \end{answer}
\end{exercise}
